【圍爐取暖】血濃於水或大義滅親？ 警家屬自白︰我哋最有資格嗌「黑警死全家」

【圍爐取暖】血濃於水或大義滅親？ 警家屬自白︰我哋最有資格嗌「黑警死全家」

過往一年的抗爭和警暴如影隨形，濫權濫暴天天上演，至今仍有四成人評警隊0分；多少家庭從此因黃藍之別離散，其中包括30,000+警務人員家屬。「黑警死全家」成為抗爭口號，人們將仇警情緒化成掛在唇邊的詛咒︰「禍必及妻兒。」警員親戚慘遭株連，他們能否笑着說聲「thx」？跟克警同一屋簷下，從此孝義兩難全？所謂「白警」，又是否真實存在？《果籽》跟四位黃到金的警察親屬「圍爐取暖」，聽聽「狗仔女」的掙扎與吶喊。

相關新聞：【自治全失】張建宗跟兩辦口徑再批泛民「政治攬炒」：有破壞 沒建設

居於警察宿舍 不能說的秘密
2014年是香港動盪的一年，同樣也是他們四人家庭關係的轉捩點，來到2019年，一切已成定局。

記者請四位以一句話介紹家人。「我家姐係偽娘裝甲車。」Walking Dead（化名）的姊姊如很多警察一樣報讀毅進，2014年學堂畢業當差至今，轉眼已6年。當年他不想出席她的畢業典禮，但最後「好『左膠』地戴着一條黃絲帶，想去宣洩下。」姊姊當年已知弟弟參與社運，直至去年的抗爭，姊弟從此割席。

「我姐夫係狗。」Phoebe（化名）的家姐是警嫂，嫁給當差超過6年的姐夫好一段時間。兩姊妹關係親密，姊姊本身亦「黃黃地」，自雨傘起知道姐夫並非同路人，去年抗爭起正式反目，姊妹終成陌路人。姐夫的職級多高？做甚麼工作？有否參與人群管理？她不知道，亦不想知道。

「我老竇係愛國嘅退休狗。」Dead Body（化名）父親是廿幾年老差骨，大半生光陰留在警隊，歷盡港英港共兩朝臣，2014年退休後老驥伏櫪，不時坐在客廳看電視高談闊論。「雨傘革命後，佢同一個普通黑警沒有分別，因為佢都支持打X死晒班學生。」而他總會默默鎖上房門，免得媽媽成為磨心，兩面不是人。

「我老竇係退休黃狗。」同樣當差廿幾年，Dead Body的老父朝暮期盼重返前線打壓示威，Suki（化名）父親恰恰相反，在傘後已一心想跟藍到發黑的同袍割席，心在曹營心在漢，無力反抗制度。有報道指警隊內部釀離職潮，Suki父親正是其中一員，他近月申請提早退休，終於回歸自由。

兩名警二代回憶，小時做功課，總有題目要介紹父母的職業，那時候說「我爸是警察」，理直而氣壯，警察跟消防一樣是紀律部隊、跟醫護一樣是公務員，怎料事過境遷︰「但如果今時今日在這時代出世，叫我話老竇係警察，我相信會…… 」

「橫屍街頭。」Walking Dead調侃道。

2014年社運確立黃藍壁壘之分，示威者和警察，漸成棋盤上對弈雙方。如今示威者是警察心目中的「曱甴」，警察是在示威者眼中的「狗」，「有人唔做，做狗」？家有惡犬，不馨香。Suki說︰「自從雨傘革命後，連我老竇都叫我唔好跟人說家中有人做警察。」「算有自知之明啦。」家有深藍警務人員，Dead Body從不讓朋友去他家玩，以免生事；Suki的老竇雖黃，但她也「避得就避」，原因是她住警察宿舍。「甚少會跟人提及我住邊，會話隔籬屋邨。」紀律部隊宿舍曾成為示威者目標，住戶聚眾與之械鬥，高空擲玻璃樽、消防喉射記者，鄰居似足白衣人，「狗竇」很危險。Dead Body也有朋友住警察宿舍：「我而家都唔夠膽上門找他玩，唔想去到一些咁多『狗』嘅地方。」眾人附和︰「真係好惡心。」「好X唔開胃。」

相關新聞：【4點鐘調查你，Sir！】警暴未歇息人權未捍衞 連登絲打自組法律隊向國際揭克警瘡疤

Dead Body指老竇曾問他「有沒有上過『天使』？」他一臉無奈，但沒有反駁。「因為我已經放棄佢對我嘅任何看法。」他深知父子早已不咬弦，黃藍兩極如兩個世界，只是不解一位經歷英殖年代的前皇家香港警察，現在跟一個愛國藍絲沒有分別。Walking Dead答道︰「天下黑警一樣黑。」

從此失去家姐 阿媽當生少個

「自從6月9日起，我真係再無同嗰個黑警作任何討論。」Walking Dead的姊姊曾在Facebook發表「打曱甴」偉論 ，更曾言「7．1大家入立法會玩得開心啲」，Walking Dead指他知道她當日有進去「執法」。「我老竇很喜歡分享屈穎妍的文章。」「『文妓』？」「係呀，笑死人。」

Walking Dead某次看新聞直播，一眼便認出片中人，血濃於水，儘管蒙着面。「點會認唔到？那女人在罵記者︰『記者係過街老鼠，行返後巷啦！』」他以「嗰個黑警」、「所謂家姐」相稱，全因網上或現場，她已做盡一切使他痛恨的事情。

Phoebe亦曾試過在看直播時，懷疑某名警員是姐夫，但警員身形及髮型也時有雷同，Walking Dead笑言「天下狗樣一樣X（數字諧音）」，但現在警察「冇樣睇」，不能「捉鬼」。 她指姐夫當差多年，駐守區份附近亦常出事，即使他有上前線鎮壓亦不意外，但若她親眼目擊，「我會好想cap圖，即刻交低資料，佢終於出現喇！」「『老竇搵仔』呀？」他們都坦言會瀏覽針對警察及家眷起底的Telegram頻道「老竇搵仔」，Walking Dead指發現姊姊亦在該頻道上，但其餘家人沒有，認為她仇家多，應有此報。

「如果我被家人發現有文具在家，我可能會沒有地方住。」「過來我家住吧 ，收留你。」Walking Dead指「嗰個黑警」早已搬走， 其他同住的家人也支持抗爭。「阿媽仲會同我一齊執袋，教我點樣擺好啲。」Phoebe語帶艷羨︰「好sweet呀。」她問，那母親怎樣看女兒的選擇？「阿媽已經完全冇同家姐聯絡。」他沉默半晌道︰「佢當生少個，其實。」

Phoebe跟Walking Dead一樣，因抗爭與姊姊生了齟齬：「覺得佢好似揀咗老公，唔要阿妹。」她自言此事影響情緒至今，跟她短訊說些閒話也會哭，訪問期間說到家庭事，也不禁哽咽。「覺得，真係好似冇咗個屋企人。」

「始終大家都係一家人，如果可以齊齊整整開開心心食飯，有邊個唔想？」 「只不過佢真係太前線，不得不割。」抗爭山雨欲來，Walking Dead會幻想二人在抗爭前線狹路相逢。「但當我作為一個抗爭者嘅時候，我就會做番一個抗爭者應該做嘅事。」

Phoebe憶述中大之役中，有傳媒拍到一名男生哭着說「我係狗仔」，手執電鋸希望與警肉搏，被其他手足開傘掩護、緊抱勸止，讓她感同身受：「睇到喊，而家講起都想喊。」她一拭面具後淌下的淚，因為家人當差，不由自己選擇。「但良知有得揀，成為一個有良知嘅人，唔須要驚被人笑。」Dead Body自言有朋友笑稱他是「狗仔」，但他們對其立場清楚不過，自可冷對一切嘲弄與標籤。

老竇不是白警 只是黃狗

有光明，便有黑暗，三萬人當中，總不是人人都大奸大惡，香港警察，真的沒有一個是無辜的？「香港警察係唔會有白警。」Dead Body說得斬釘截鐵︰「如果整個警隊沒有人去捉這些不法分子，咁整隊人都是黑警。」Walking Dead補充，外界對「白警」的定義，充其量只是保持政治中立，但在亂世之中仍然保持中立，其實正是站在壓迫者的一方。Phoebe亦同意自稱「白警」極其量是less evil，Dead Body說︰「只係美化自己賺錢行為嘅一個稱號」。

「如果話有『白警』，係唔係代表佢喺警隊搞抗爭？如果唔係，你點都係『狗』。」Suki是四人當中較幸運的一位，當差的老竇雖然書讀得少，但也支持民主，從小家中環境便已培育她討論政治，雨傘後老竇面對同袍的種種行徑，令他每天活在壓抑之中，再不想埋堆。「佢嘅方法係惟有唔出聲，當這一群人，人人都係狗，對着我喺度吠。」對不公不義之事視而不見，看在女兒眼中，是一種平庸之惡。她不稱老竇為「白警」，只喚他作「黃狗」。「我會分得開︰我有一個屋企人，有一個較黃嘅立場，用警察身份去表態嘅時候，狗，始終係狗。」最終他不值同袍所為，申請提早退休，從此各行各路。她有好奇問過老竇，如果退休被迫上前線，會怎樣做︰「我會扮睇唔到，或者叫佢哋快啲走。」

四人均認為，多數警察是為了出更後的二萬多元人工、一幢宿舍和退休後的長俸，也有人為了正義感而當差，但進到大染缸之後，便失去靈魂。在這環境渲染下，養成「公務員」心態，很容易成為一隻棋子。Walking Dead直言︰「佢哋就係共產黨嘅棋子。」

做好警察前 先做個好人

「黑警死全家？我都嗌得好大聲。」「嗌得特別爽，非常驕傲地嗌出來。」「很有資格很有條件去嗌。」Dead Body和Walking Dead笑言︰「我哋呢班警察親屬，先係可以喊得最有自信嘅人。」二人記得，第一次聽「黑警死全家」是在雨傘革命前。「你問我那時有沒有感到心翳，或者對自己有沒有不開心？當時係有，會覺得點解會牽連我，明明都係反對者。但當經過今年或2019年的事情，我覺得由我口中喊出這句口號，完全沒有問題。」

Phoebe最初認為應豁免黃的，或不支持自己父母當差的人，無奈現行法律制裁不了一群犯罪者，惟有盼望天譴，而如果他們作為親屬，警隊遭討伐或清算時牽連進來，雖也是無可奈何。作為真正「攬炒」的人，Suki認為若這詛咒成功的話，「我哋嘅命運就係代價，我真係唔介意犧牲。」

疫情中有警員先後確診，包括有參與331太子站人群管理的警員，有市民開香檳慶祝，為「報應」感到幸災樂禍，他們心底裏也一樣，聽到「三萬thanks」會暗爽，但他們深知沒可能三萬人一起染疫和歸西。「既然想他們有報應，不應該被天收，應該思考如何令他們『收皮』。」Walking Dead當然最希望重光之日，他們全部一起受到制裁，如當日血腥鎮壓烏克蘭親歐革命的防暴警Berkut，在親俄政府倒台後集體向群眾道歉，跪地為所作所為流淚懺悔——這是他最期待的畫面。

除暴安良，儆惡懲奸，本是警察天職，四位都認同當差本無罪，只是現在香港漸漸走向獨裁，他們手執惡法，成為打壓民主運動的國家機器，Walking Dead形容他們錯判形勢：「豪賭一鋪，共產黨唔會倒台。」Dead Body說︰「所以香港警察才須要死全家。」

「回頭是岸。」談到要跟警員親屬說的話，Walking Dead如是說。Dead Body卻說：「我冇乜特別嘢想同佢講。」Walking Dead一笑︰「咁已經係一個好好嘅回答。」這大半年來，有聚有散。有人失去了一位家人，卻得到了一群手足。「為你可能有嘅下一代積陰德。」有人為了一份工作和長俸，從此失去了一頭家。「為你嘅家人放下屠刀。」有人因為政見，失去了一班多年兄弟。「喺警隊內部革命。」有人失去了同袍，卻搵番家人︰「你可以係一隻唔好嘅狗，但你唔可以係一個唔好嘅人。」這是Suki父親教會她的事。

記者︰蘇麗真
攝影︰果籽攝影組
編輯：鄒仲安

-----------------------------
對抗尿酸積聚 從生活細節着手
《保健精讀：痛風》 和尿酸講Bye Bye
-----------------------------
抗病經歷・醫護報料
歡迎分享到《健康蘋台》報料專線：
-----------------------------
立即去動物蘋台 ，飽覽主子大小事！
-----------------------------
App內1-Click訂閱《蘋果動新聞》
按此了解更多

四位警察家屬，不過是20出頭，也會發夢的年輕人。
(蘋果日報)

Dead Body表示不會再與他老竇就政見爭辯，只希望他安享退休生活，彼此相安無事。
(蘋果日報)

Suki認為她老竇也支持以武制暴，只是跟廣大家長一樣，不願讓自己兒女犧牲。
(蘋果日報)

Phoebe自小與姊姊要好，為了當差的丈夫而與她反目，至今亦是她不解的心結。
(蘋果日報)

儘管Walking Dead與姊姊不算親密，在抗爭中企位不同，他願大義滅親，心底裏仍覺可惜。
(蘋果日報)

這相信是包括四位受訪者在內，不少香港人的願望。
(蘋果日報)

留名